<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- This document contains data on Codifica di Testi aa 20-21.
    Filename: 9.elementiTEI.xml
    Author: Martina Mele
    LM Informatica Umanistica
    Date: 06/05/2022 
    Esercizio: Utilizzare puntatori, note, lista, glossario marcare nomi, rs, term.
-->

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "./tei_all.dtd">

<TEI xmlns="http://www.teic.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ricetta del pancake allo sciroppo d'acero</title>

                <respStmt xml:id="MM">
                    <resp>Codifica XML TEI a cura di</resp>
                    <name type="person">Martina Mele</name> 
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <extent>ca. 3000 caratteri</extent> <!-- elemento facoltativo, descrive l'ampiezza del documento-->

            <publicationStmt> <!-- elemento obbligatorio -->
                <authority>Martina Mele</authority>
                <pubPlace>Pisa</pubPlace>
                <date>maggio 2022</date>
                <availability status="restricted"><p>La lettura del documento è riservata al professore <persName><forename>Angelo</forename> <forename>Mario</forename> <surname>Del Grosso</surname></persName>.</p></availability>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc> <!-- elemento obbligatorio -->
               <p>Born digital</p> <!-- Dalle linee guida: "<sourceDesc> describes the source(s) from which 
                                    an electronic text was derived or generated [...],
                                    or a phrase such as "born digital" for a text which has no previous existence."-->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>

        <encodingDesc>
            <p>Codifica effettuata seguendo le linee guida della TEI P5.</p>
        </encodingDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <front>
        </front>

        <body>
            <div type="section" n="1" xml:id="presentazione">
                <head>Pancake allo sciroppo d'acero</head>
                <p> Non c'è colazione migliore che quella fatta con calma, 
                con i pancake allo sciroppo d'acero<ptr target="https://ricette.giallozafferano.it/Pancakes-allo-sciroppo-d-acero.html"/>! 
                Soffici frittelle da servire alla maniera classica, con lo sciroppo appunto, 
                oppure con confetture, cioccolato fuso, frutta fresca e panna montata. 
                Ogni giorno si può realizzare un pancake diverso anche come impasto<ptr target="#impasto"/>: 
                light senza uova, senza lievito o senza burro, pancake proteici per gli sportivi, 
                ripieni di cioccolato per i golosi, oppure una versione super fluffy 
                che arriva direttamente dal <placeName>Giappone</placeName>! Come si fa a resistere a tanta golosità? 
                Se avete già l’acquolina in bocca e non volete aspettare la colazione, 
                sappiate che i pancake allo sciroppo d'acero sono ottimi anche per la merenda!</p>
            </div>

            <div type="section" n="2" xml:id="ingredienti">
                <list type="simple">
                <head>Ingredienti</head>
                <p>PER CIRCA 12 PANCAKE</p>
                <item>125 g di farina 00;</item>
                <item>25 g di burro;</item>
                <item>2 uova (medie)<ptr target="#cnsg-uova"/>;</item>
                <item>1 pizzico di sale fino;</item>
                <item>200 g di latte intero 
                (fresco <note n="1" place="bottom" resp="#MM">perché più corposo. 
                Certo è che per varie problematiche si può usare latte diverso, o bavande alla soia, riso, kamut per intolleranze. 
                Ma il gusto ne risente, a volte anche il colore e la densità</note>);</item>
                <item>15 g di zucchero;</item>
                <item>6 g di lievito in polvere per dolci.</item>
                <p>Per guarnire:</p>
                <item>sciroppo di acero q.b.</item>
                </list>
            </div>

            <div type="section" n="3" xml:id="preparazione">
                <head>Preparazione</head>
                <p>COME PREPARARE I PANCAKE ALLO SCIROPPO D'ACERO</p>
                <p>Per realizzare i pancake per prima cosa fate sciogliere il burro a fuoco bassissimo, poi lasciate intiepidire. 
                Intanto separate gli albumi dai tuorli: versate i tuorli in una ciotola e sbatteteli con una frusta a mano, 
                poi unite il burro fuso a temperatura ambiente e il latte a filo, continuando sempre a mescolare con la frusta. 
                Aggiungete anche un pizzico di sale e montate il composto finché non risulterà chiaro.</p> 
                <p>Ora montate gli albumi che avete tenuto da parte, versando poco alla volta lo zucchero. 
                Quando saranno bianchi e spumosi incorporateli delicatamente al composto di tuorli, 
                con movimenti dal basso verso l'alto, per evitare di smontarli. 
                Scaldate a fuoco medio una crepiera o una padella antiaderente (meglio se a fondo spesso) 
                e ungetela con pochissimo burro aiutandovi con della carta da cucina. 
                Versate al centro del pentolino un mestolino di composto.</p>
                <p>Dopo circa 2 minuti inizieranno a comparire delle bollicine in superficie, 
                quindi girate il pancake con una spatolina e fate dorare anche l'altro lato per circa mezzo minuto. 
                Proseguite così con il resto dell'impasto e disponete man mano i pancake su un piatto da portata, 
                impilandoli uno sull'altro; con queste dosi otterrete all'incirca 12 pancake. 
                Servite i vostri pancake allo sciroppo d'acero ancora caldi!</p>
            </div>
            
            <div type="section" n="4" xml:id="conservazione">
                <list type="instruction" rend="numbered">
                <head>Conservazione</head>
                <item>Si consiglia di servire subito i pancake.</item> 
                <item>Potete conservare i pancake cotti in frigorifero per massimo 2 giorni, scaldandoli prima del consumo.</item>
                <item>L'impasto si può conservare in frigorifero coperto con pellicola per un giorno al massimo.</item>
                <item>Si sconsiglia la congelazione.</item>
                </list>
            </div>

            <div type="section" n="5" xml:id="consiglio">
                <p>In alternativa al lievito potete utilizzare un pizzico di bicarbonato.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6" xml:id="curiosità">
                <p>I lettori dei fumetti Disney li avranno sicuramente riconosciuti... 
                i pancake non sono altro che le famose frittelle che <name>Paperino</name>, da bravo zio, 
                preparava con cura ai tre nipotini <name>Qui</name>, <name>Quo</name> e <name>Qua</name>!</p>
            </div>
        </body>

        <back>
        </back>
    </text>
</TEI>